---
title: "正負の減法"
date: 2020-10-11T12:29:07+09:00
draft: false
math: true
foto: true
---

{{<balloon-left>}}前回は足し算について考えたの。{{</balloon-left>}}
{{<balloon-right>}}今回は何をするのですか？{{</balloon-right>}}
{{<balloon-left>}}今回は引き算について考えていこうと思う。{{</balloon-left>}}
{{<balloon-right>}}足し算の時はそんなに難しくなかったので今回も楽勝ですよ。{{</balloon-right>}}
{{<balloon-left>}}それはどうかな。引き算は少し手こずるぞ。{{</balloon-left>}}
{{<balloon-right>}}えっ！  
それじゃあ、しっかりしないといけないですね。{{</balloon-right>}}
{{<balloon-left>}}理屈がわかれば簡単なので理解を深めれば大丈夫じゃ。{{</balloon-left>}}


 
## 減法
引き算のことを{{<ruby_red 減法 げんぽう>}}といい、その答えのことを{{<ruby_red 差 さ>}}と呼びます。正の数同士の引き算は小学校でも習った通り、

$$(+5)-(+3)=+2$$ 

と計算できることは理解できると思います。でもこの引く数を+3からどんどん大きくしていくとどうなるでしょうか。

## 減法の法則
$$\begin{aligned}(+5)-(+3)&=+2\\\\(+5)-(+4)&=+1\\\\(+5)-(+5)&=0\\\\(+5)-(+6)&=?\end{aligned}$$ 

$+5$を超えた時点で、小学校までの習ったことでは計算できなくなってしまいました。

ではどうすればいいのでしょうか。数直線を使って考えてみましょう。

{{<vimeo text="引き算動画" href="https://vimeo.com/263120994">}}

上のようになります。つまり$(+5)-(+6)=-1$ですね。

それでは、最後の形に注目してください。

![minus1](/math/minus1.png)

この形は足し算の$(+5)+(-6)=-1$と同じ図になっています。

![minus1-1](/math/minus1-1.png)

つまり、$(+5)-(+6)=-1$と$(+5)+(-6)=-1$は同じ答えになるのです。

では違うところはどこでしょう。それは、減法が加法に変わって、後ろの数字の符号がプラスからマイナスになっています。

減法の計算の仕方
実は、減法は加法に変えることができ、そのために、後ろの数字の符号を逆にします。

$$(+5)-(+6)=(+5)+(-6)=-1$$ 

こう考えると、すべての減法を加法に変えることで、加法の計算として解くことができます。

